# Анализ ВСР (расширенный)

В режиме «Анализ ВСР (расширенный)» интерфейс программы выглядит следующим образом:

![](../pictures/conclusion/hrv_advanced.png "Анализ ВСР (расширенный)")

_Расширенный анализ ВСР доступен при наличии подключенного тарифа "ВСР" и при обработке 5-ти минутных записей, записи ЭКГ короче 5-ти минут всегда обрабатываются в базовом режиме._

## Ритмограмма

![](../pictures/conclusion/rhythmogram_advanced.png "Ритмограмма")

Ритмограмма – это последовательность вертикальных линий, длина которых соответствует по высоте измеряемым программой RR-интервалам. Ритмограмма позволяет в наглядной и компактной форме представить характер текущего ритма сердца. Нормальные RR-интервалы обозначаются на ней синим цветом, нарушения ритма или артефакты - красным.

При помощи левой кнопки мыши может быть выделена область ЭКГ для работы. Снять выделение возможно при помощи правой кнопки мыши.

![](../pictures/conclusion/rhythmogram_cursor_advanced.png "Выделенная область ритмограммы")

Потянув за край выделенной области, можно увеличить или уменьшить ее размер. При этом курсор мыши приобретает характерный для этого действия вид: *![](../pictures/conclusion/cursor-size-hor.png)*.

При двойном нажатии на изображение RR-интервала осуществляется переход на страницу ручной коррекции, на которой выделяется выбранный интервал.

Расчет показателей вариабельности сердечного ритма и построение графиков ведется по выделенной области.

## Тренд ЧСС

![](../pictures/conclusion/trend_chss.png "Тренд ЧСС")

Тренд ЧСС позволяют проследить динамику изменения и численные значения ЧСС за весь период наблюдения, а также быстро и безошибочно находить фрагменты ЭКГ, содержащие нарушения ритма, для которых характерны резкие изменения ЧСС (например, эпизоды тахикардии или брадикардии).

## Переключение между ритмограммой и трендом ЧСС

![](../pictures/conclusion/rr_chss_switch_advanced.png "Переключение между ритмограммой и трендом ЧСС")

При клике правой кнопкой мыши на графике ритмограммы или тренда ЧСС появляется контекстное меню, через которое можно переключиться между этими режимами.

## Выделенная область

![](../pictures/conclusion/rr_range.png "Выделенная область")

Позволяет узнать границы выделенных RR-интервалов или задать выделенную область вручную.

## RR-интервалы

![](../pictures/conclusion/rr_intervals.png "RR-интервалы")

Показывает общее количество RR-интервалов и количество RR-интервалов, выделенных в данный момент.

## Маркировка RR-интервалов

Некоторые RR-интервалы могут характеризоваться выбросами, вызванными нарушениями ритма (например, экстрасистолами), либо помехами в ЭКГ. Для корректного расчета статистических и спектральных параметров эти выбросы должны быть устранены из анализируемого фрагмента сигнала. Автоматически устраняются те интервалы, значения которых существенно отличаются от значений соседних интервалов. На ритмограмме они будут помечены красным цветом. Оператор может выполнить коррекцию RR-интервалов автоматически или вручную, а также полностью отменить ее с помощью следующих команд, расположенных в верхней части экрана:

<!-- <p style="background-color: rgba(255, 255, 0, .6); padding: 10px;">
На ритмограмме отдельные RR-интервалы могут быть помечены как выбросы (помехи). Выбросы могут вызываться нарушениями ритма (например, экстрасистолами), либо помехами в ЭКГ. Для корректного расчета статистических и спектральных параметров эти выбросы должны быть устранены из анализируемого фрагмента сигнала. В качестве выбросов автоматически отмечаются те интервалы, значения которых существенно отличаются от значений соседних интервалов. На ритмограмме они будут помечены цветом. Оператор может выполнить коррекцию RR-интервалов автоматически или вручную, а также полностью отменить ее с помощью следующих команд, расположенных в верхней части экрана:
</p> -->

![](../pictures/conclusion/rr_marking.png "Маркировка RR-интервалов")

#### Автоматическая
При входе в режим анализа над всем сигналом всегда выполняется автоматическая коррекция RR-интервалов. Данная команда позволяет ее восстановить, если она была отменена или отредактирована оператором.

#### Ручная
Использование результатов Ручной коррекции RR-интервалов для расчета параметров вариабельности сердечного ритма.

#### Отключена
Полностью отменяются результаты автоматической и ручной коррекции RR-интервалов, расчет параметров производится по исходной ритмограмме. 

## Коррекции RR-интервалов

Для корректного расчета параметров вариабельности сердечного ритма найденные артефакты или нарушения ритма должны быть устранены из анализируемого фрагмента сигнала. Пользователь может выбрать один из трех способов коррекции RR-интервалов.

![](../pictures/conclusion/rr_correction.png "Коррекция RR-интервалов")

#### Выравнивание
Длительность RR-интервалов, помеченных как "плохие", усредняется для получения более достоверных данных.

#### Исключение
"Плохие" RR-интервалы исключаются из обработки.

#### Без коррекции
Коррекция не производится.


## Ручная коррекция 

![](../pictures/conclusion/hrv_manual_correction.png "Ручная коррекция RR-интервалов")

Окно ручной коррекции RR-интервалов позволяет вручную определить, является ли интервал нормальным (NN-интервалом). При построении графиков и расчете статистики используются только NN-интервалы.

В верхней части окна располагается панель управления, пользователь может выбрать отведение для просмотра (недоступные отведения неактивны, по умолчанию выбрано первое из доступных отведение), масштабы графиков ЭКГ и фильтры. Ниже располагается график выбранного отведения ЭКГ. На графике выделен текущий RR-интервал. Для навигации по RR-интервалам используется ритмограмма. При наведении курсора на очередной RR-интервал показывается участок ЭКГ с этим интервалом. 

Для отметки RR-интервала необходимо кликнуть по нему левой кнопкой мыши, при этом цвет RR-интервала меняется с синего на красный, и наоборот – при повторном клике.

С помощью специальных «полос пропускания» задаются пороговые значения для маркировки RR-интервалов. Интервалы, которые не попадают в заданную область, выделяются красным цветом.

![](../pictures/conclusion/hrv_manual_correction_bandwidth.png "Ручная коррекция RR-интервалов")

При нажатии кнопки «ОК» результаты ручной коррекции сохраняются в памяти, и окно редактирования закрывается. При нажатии кнопки «Отмена», окно редактирования закрывается. Если при нажатии кнопки «Отмена» ручная корректировка проводилась, программа выводит диалоговое окно с сообщением: «Внимание! Результаты ручной корректировки не сохранены. Вы уверены, что хотите выйти без сохранения результатов корректировки?», и кнопками «да» и «нет». При нажатии кнопки «да» программа не сохраняет результаты и окно закрывается. При нажатии кнопки «нет» программа возвращается в окно ручной корректировки.

## Статистические показатели

![](../pictures/conclusion/hrv_advanced_stats_values.png "Статистические показатели")

Статистические показатели рассчитываются с учетом выбранного типа коррекции RR-интервалов и только по выделенной в данный момент области на ритмограмме.

* RRср., мс - среднее значение NN-интервалов, величина обратная частоте сердечных сокращений.
* RRмин., мc - минимальное значение NN-интервала.
* RRмакс., мc - максимальное значение NN-интервала.
* Мо, мс - мода, наиболее часто встречающаяся величина NN-интервала.
* АМо, % - амплитуда моды, процент значений NN-интервалов, соответствующих моде.
* dX, мс - вариационный размах NN-интервала, соответствует максимальной амплитуде колебаний сердечного ритма.

Над статистическими показателями выводится тип вегетативной регуляции, определяемый на основе рассчитанных параметров:
* парасимпатикотонический
* преимущественно парасимпатикотонический
* нормотонический
* преимущественно симпатикотонический
* симпатикотонический
* неопределенный


## Показатели вариабельности сердечного ритма

![](../pictures/conclusion/hrv_advanced_var_values.png "Показатели вариабельности сердечного ритма")

* SDNN, мс - среднеквадратическое отклонение NN-интервалов.
* CV, % - коэффициент вариации.
* MD, мс - средняя абсолютная разница между соседними NN интервалами.
* RMSSD, мс - корень квадратный из среднеквадратических разностей последовательных NN-интервалов.
* NN50count - число разностей последовательных NN-интервалов больших чем 50 мс.
* pNN50, % - процентное отношение NN50 к общему числу NN-интервалов.
* K30:15 - показатель реактивности парасимпатического отдела вегетативной нервной системы.
* ИВР - индекс вегетативного равновесия (АМо / DX).
* ВПР - вегетативный показатель ритма (1 / [Мо * DX]).
* ПАПР - показатель адекватности процессов регуляции (АМо / Мо).
* ИН - индекс напряжения регуляторных систем (АМо / [2DX * Мо]).
* ПАРС - показатель активности регуляторных систем.

Показатели вариабельности сердечного ритма рассчитываются с учетом выбранного типа коррекции RR-интервалов и только по выделенной в данный момент области на ритмограмме.


## Спектральные показатели

![](../pictures/conclusion/hrv_advanced_spectr_values.png "Спектральные показатели")

* Мощность HF, мс2 - мощность в диапазоне HF.
* Мощность LF, мс2 - мощность в диапазоне LF.
* Мощность VLF, мс2 - мощность в диапазоне VLF.
* TP, мс2 - суммарная мощность.
* LF / HF - отношение LF/HF.
* LF, % - мощность LF в нормализованных единицах, LF/(общая мощность - VLF) * 100.
* HF, % - мощность HF в нормализованных единицах, HF/(общая мощность - VLF) * 100.

Спектральные показатели рассчитываются с учетом выбранного типа коррекции RR-интервалов и только по выделенной в данный момент области на ритмограмме.


## Гистограмма

![](../pictures/conclusion/hrv_hist.png "Гистограмма")

Гистограмма RR-интервалов – это графическое представление распределения RR-интервалов. По оси ординат откладывается относительное число интервалов (в процентах), а по оси абсцисс - длительность RR-интервалов. Гистограмма RR-интервалов позволяет оценить характер их распределения и рассчитать статистические показатели.

Гистограмма рассчитывается с учетом выбранного типа коррекции RR-интервалов и только по выделенной в данный момент области на ритмограмме.


## Скаттерограмма

![](../pictures/conclusion/hrv_scatter.png "Скаттерограмма")

Скаттерограмма – это график, на который наносятся точки с координатами, соответствующими смежным RR-интервалам. Скаттерограмма дает наглядное представление об общем характере и закономерностях сердечного ритма. По оси ординат откладывается длительность i-го интервала, а по оси абсцисс - длительность интервала с номером i+1.

Скаттерограмма рассчитывается с учетом выбранного типа коррекции RR-интервалов и только по выделенной в данный момент области на ритмограмме.

## Спектр мощности

![](../pictures/conclusion/hrv_spectr.png "Спектр мощности")

График спектральной мощности показывает разложение сигнала сердечного ритма в частотной области. Сигнал сердечного ритма формируется из выделенного фрагмента ритмограммы. Разложение показано в диапазоне частот от 0 до 0,5 Гц с шагом по частоте 0,1 Гц.

Смысл спектрального анализа показать, из каких волн (медленных или быстрых) состоит вариативная часть ритмограммы. По оси абсцисс откладывается значение частоты в Гц, в диапазон: 0 – 0,5Гц. По оси ординат откладывается значение мощности на каждой частоте в мс2/Гц. На графике спектра выделяется 3 диапазона частот (каждый диапазон окрашивается в свой цвет):
* VLF (very low frequency): [0.003; 0.04) - Красный;
* LF (low frequency): [0.04; 0.15) - Зеленый;
* HF (high frequency): [0.15; 0.4) - Синий.

Правее графика спектра мощности располагается круговая диаграмма распределения мощности компонент. Диаграмма разделена на два сектора, соответствующих мощностям в двух диапазонах (LF и HF).

Спектр мощности рассчитывается с учетом выбранного типа коррекции RR-интервалов и только по выделенной в данный момент области на ритмограмме.